\chapter{Os entrevistados}

As informações a seguir foram coletadas das entrevistas originais da
coleção \emph{Born in Slavery: Slave Narratives from the Federal
Writers' Project, 1936 to 1938}. Quando não informadas diretamente, as
idades foram inferidas do texto, assim como os locais onde os indivíduos
viveram como escravos. Devido à idade avançada dos entrevistados e aos
costumes do sul dos Estados Unidos no século \versal{XIX}, algumas informações
são de difícil verificação.

%Os originais da coleção se encontram disponíveis em:
%\textless{}\emph{https://bit.ly/2BXlcQE}\textgreater{}.

\begin{Parskip}
\textsc{aarons, charlie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado
em Oak Grove, Alabama, aproximadamente aos 90 anos. (p.~\pageref{ref01} e \pageref{ref02})

\textsc{adams, will:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado em
Marshall, Texas, aos 80 anos. Will Adams nasceu em 1857. (p.~\pageref{ref03})

\textsc{adams, william m.:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistado em Fort Worth, Texas, aproximadamente aos 93 anos. (p.~\pageref{ref04})

\textsc{adamson, frank:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado em Winnsboro, Carolina do Sul, aos 82 anos. (p.~\pageref{ref05})

\textsc{allen, martha:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistada em Raleigh, Carolina do Norte, aos 78 anos. (p.~\pageref{ref06})

\textsc{andrews, cornelia:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi
entrevistada em Smithfield, Carolina do Norte, aos 87 anos. (p.~\pageref{ref07}, \pageref{ref08} e \pageref{ref09})

\textsc{armstrong, campbell:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi
entrevistado em Little Rock, Arkansas, aproximadamente aos 86 anos. (p.~\pageref{ref10}, \pageref{ref11} e \pageref{ref12})

\textsc{baker, anna:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Aberdeen, Mississippi aos 80 anos. (p.~\pageref{ref13})

\textsc{barber, millie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistada em Winnsboro, Carolina do Sul, aos 82 anos. (p.~\pageref{ref14})

\textsc{barbour, mary:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistada
em Raleigh, Carolina do Norte, aos 81 anos. (p.~\pageref{ref15})

\textsc{barnes, henry:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistado
em Mobile, Alabama, aos 89 anos. Henry Barnes nasceu em 1858. (p.~\pageref{ref16})

\textsc{barnett, spencer:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistado em Holly Grove, Arkansas, aos 81 anos. Spencer Barnett
nasceu em 30 de abril de 1856. (p.~\pageref{ref17}, \pageref{ref18} e \pageref{ref19})

\textsc{bates, anderson:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistado em Winnsboro, Carolina do Sul, aos 87 anos. Anderson Bates
nasceu em 1850. (p.~\pageref{ref20})

\textsc{bates, millie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Union, Carolina do Sul. (p.~\pageref{ref21})

\textsc{bell, anne:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistada em
Winnsboro, Carolina do Sul, aos 83 anos. (p.~\pageref{ref22} e \pageref{ref23})

\textsc{bell, oliver:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana foi entrevistado no
Alabama, aproximadamente aos 75 anos. (p.~\pageref{ref24})

\textsc{betts, ellen:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Houston, Texas, aos 84 anos. (p.~\pageref{ref25})

\textsc{black, maggie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistada em Marion, Carolina do Sul, aos 79 anos. (p.~\pageref{ref26})

\textsc{bobbitt, clay:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado em
Raleigh, Carolina do Norte, aos 100 anos. Clay Bobbitt nasceu em 2 de
maio de 1837. (p.~\pageref{ref27})

\textsc{bonner, lewis:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistado
em Oklahoma City, Oklahoma, aos 87 anos. Lewis Bonner nasceu em 1850. (p.~\pageref{ref28})

\textsc{bonner, siney:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistada
em Birmingham, Alabama. (p.~\pageref{ref29})

\textsc{boykins, jerry:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado em
Abilene, Texas, aos 92 anos. (p.~\pageref{ref30})

\textsc{brady, wes:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana foi entrevistado em
Long's Camp Road, Texas, aos 88 anos. (p.~\pageref{ref31} e \pageref{ref32})

\textsc{brim, clara:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Beaumont, Jefferson County, Texas, aproximadamente aos
101 anos. (p.~\pageref{ref33})

\textsc{bristow, josephine:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana, foi
entrevistada em Marion, Carolina do Sul, aos 73 anos. (p.~\pageref{ref34})

\textsc{brown, fred:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado em Fort Worth, Texas, aos 84 anos. Fred Brown nasceu em 16
de novembro de 1853. (p.~\pageref{ref35} e \pageref{ref36})

\textsc{brown, lucy:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Durham, Carolina do Norte. (p.~\pageref{ref37} e \pageref{ref38})

\textsc{burrell, savilla:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana, foi
entrevistada em Winnsboro, Carolina do Sul, aos 83 anos. (p.~\pageref{ref39} e \pageref{ref40})

\textsc{butler, ellen:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistada em Beaumont, Jefferson County, Texas, aos 78 anos. (p.~\pageref{ref41})

\textsc{cain, louis:} Viveu em situação de escravidão no estado da Virgínia, foi entrevistado em
Madisonville, Texas, aos 88 anos. Louis Cain nasceu em 1849. (p.~\pageref{ref42})

\textsc{calloway, walter:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado
em Birmingham, Alabama, aos 89 anos. Walter Calloway nasceu em 1848. (p.~\pageref{ref43})

\textsc{campbell, simp:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistado em Gregg Addition, Marshall, Texas, aos 77 anos. Simp
Campbell nasceu em janeiro de 1860. (p.~\pageref{ref44})

\textsc{cannon, sylvia:} Viveu em situação de escravidão no estado do Tennessee, foi
entrevistada em Marion, Carolina do Sul, aproximadamente aos 85 anos. (p.~\pageref{ref45} e \pageref{ref46})

\textsc{carder, sallie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada em
Burwin, Oklahoma, aos 83 anos. (p.~\pageref{ref47} e \pageref{ref48}) 

\textsc{carruthers, richard:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi
entrevistado em Houston, Texas, aos 100 anos. (p.~\pageref{ref49} e \pageref{ref50}) 

\textsc{carter, cato:} Viveu em situação de escravidão no estado do Mississippi, foi
entrevistado em Dallas, Texas, aproximadamente aos 100 anos. Cato Carter
nasceu em 1836-1837. (p.~\pageref{ref51}, \pageref{ref52} e \pageref{ref53}) 

\textsc{cheatam, henry:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistado
em Mobile, Alabama, aos 87 anos. Henry Cheatam nasceu em 1850. (p.~\pageref{ref54})

\textsc{cole, thomas:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado em
Corsicana, Texas, aos 92 anos. Thomas Cole nasceu em 8 de agosto de
1845. (p.~\pageref{ref55}, \pageref{ref56} e \pageref{ref57})

\textsc{collins, harriet:} Foi entrevistada em Houston, Texas, aos 67
anos. Harriet Collins nasceu em 10 de janeiro de 1870. (p.~\pageref{ref58})

\textsc{cragin, ellen:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Little Rock, Arkansas, aproximadamente aos 80 anos. (p.~\pageref{ref59})

\textsc{craig, caleb:} Viveu em situação de escravidão no estado da Virgínia, foi entrevistado
em Winnsboro, Carolina do Sul, aos 86 anos. Caleb Craig nasceu em 24 de
dezembro de 1851. (p.~\pageref{ref60})

\textsc{crawley, charles:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado em Petersburg, Virgínia. (p.~\pageref{ref61} e \pageref{ref62})

\textsc{crump, charlie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado em
Cary, Carolina do Norte, aos 82 anos. (p.~\pageref{ref63})

\textsc{cummins, tempie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada
em Jasper, Texas. (p.~\pageref{ref64})

\textsc{darling, katie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Marshall, Texas, aproximadamente aos 88 anos. Katie
Darling nasceu em 1849. (p.~\pageref{ref65})

\textsc{davenport, john n.:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi
entrevistado em Newberry, Carolina do Sul, aos 89 anos. (p.~\pageref{ref66} e \pageref{ref67})

\textsc{davis, campbell:} Viveu em situação de escravidão no estado da Virgínia Ocidental e do
Texas, foi entrevistado em Karnack, Texas, aos 85 anos. (p.~\pageref{ref68})

\textsc{davison, eli:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado em Madisonville, Texas, aos 93 anos. Eli Davison nasceu em
1844. (p.~\pageref{ref69})

\textsc{dawson, anthony:} Viveu em situação de escravidão no estado da Flórida, foi entrevistado
em Tulsa, Oklahoma, aos 105 anos. Anthony Dawson nasceu em 25 de julho
de 1832. (p.~\pageref{ref70})

\textsc{dorsey, douglas:} Viveu em situação de escravidão no estado do Tennessee, foi
entrevistado em Jacksonville, Flórida, aos 85 anos. Douglas Dorsey
nasceu em 1851. (p.~\pageref{ref71} e \pageref{ref72})

\textsc{douglass, alice:} Viveu em situação de escravidão no estado do Missouri, foi
entrevistada em Oklahoma City, Oklahoma, aos 77 anos. Alice Douglass
nasceu em 22 de dezembro de 1860. (p.~\pageref{ref73} e \pageref{ref74})

\textsc{douthit, charles, {[}esposa de{]}:} Viveu em situação de escravidão no estado da
Carolina do Sul, foi entrevistada em Farmington, Missouri. (p.~\pageref{ref75})

\textsc{dozier, washington:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado em Marion, Carolina do Sul, aos 90 anos. Washington Dozier
nasceu em 18 de dezembro de 1847. (p.~\pageref{ref76})

\textsc{durham, tempie herndon:} Viveu em situação de escravidão no estado do Missouri, foi
entrevistada em Durham, Carolina do Norte, aos 103 anos. (p.~\pageref{ref77})

\textsc{easter, esther:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada em
Tulsa, Oklahoma, aos 85 anos. (p.~\pageref{ref78})

\textsc{easter, willis:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado em
Waco, Texas, aos 85 anos. Willis Easter nasceu em 19 de março de 1852. (p.~\pageref{ref79})

\textsc{edwards, anderson:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado
em Marshall, Texas, aproximadamente aos 93 anos. Anderson Edwards nasceu
em 12 de março de 1844. (p.~\pageref{ref80} e \pageref{ref81})

\textsc{edwards, minerva:} Viveu em situação de escravidão no estado do Kentucky, foi
entrevistada em Marshall, Texas, aproximadamente aos 87 anos. Minerva
Edwards nasceu em 2 de fevereiro de 1850. (p.~\pageref{ref82})

\textsc{eubanks, john:} Viveu em situação de escravidão no estado da Virgínia, foi entrevistado
em Gary, Indiana, aos 98 anos. John Eubanks nasceu em 6 de junho de
1839. (p.~\pageref{ref83} e \pageref{ref84})

\textsc{everett, louisa:} Viveu em situação de escravidão no estado da Virgínia, foi
entrevistada em Mulberry, Flórida, aos 90 anos. (p.~\pageref{ref85})

\textsc{everett, sam:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistado em Mulberry, Flórida, aos 86 anos. (p.~\pageref{ref85})

\textsc{ezell, lorenza:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado em Beaumont, Jefferson County, Texas, aos 87 anos. Lorenza
Ezell nasceu em 29 de julho de 1850. (p.~\pageref{ref86})

\textsc{falls, robert:} Viveu em situação de escravidão no estado do Kentucky, foi entrevistado
em Knoxville, Tennessee, aproximadamente aos 97 anos. Robert Falls
nasceu em 14 de dezembro de 1840. (p.~\pageref{ref87} e \pageref{ref88})

\textsc{fields, john w.:} Viveu em situação de escravidão no estado do Arkansas, foi
entrevistado em Lafayette, Indiana, aos 89 anos. John W. Fields nasceu
em 27 de março de 1848. (p.~\pageref{ref89}, \pageref{ref90} e \pageref{ref91})

\textsc{ford, wash:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado em Des
Arc, Arkansas, aproximadamente aos 74 anos. (p.~\pageref{ref92})

\textsc{frazier, rosanna:} Viveu em situação de escravidão no estado da Virgínia, foi
entrevistada em Beaumont, Jefferson County, Texas, aproximadamente aos
90 anos. (p.~\pageref{ref93})

\textsc{fulkes, minnie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Petersburg, Virgínia, aos 77 anos. Minnie Fulkes nasceu
em 25 de dezembro de 1859. (p.~\pageref{ref94}, \pageref{ref95} e \pageref{ref96})

\textsc{gallman, janie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Spartanburg, Carolina do Sul, aos 84 anos. (p.~\pageref{ref97})

\textsc{gallman, lucy:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistada
em Newberry, Carolina do Sul, aos 80 anos. Lucy Gallman nasceu em 1857. (p.~\pageref{ref98})

\textsc{gantling, clayborn:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi
entrevistado em Jacksonville, Flórida, aos 89 anos. Clayborn Gantling
nasceu em 20 de janeiro de 1848. (p.~\pageref{ref99})

\textsc{garey, elisha doc:} Viveu em situação de escravidão no estado da Virgínia e da Geórgia,
foi entrevistado em Athens, Geórgia, aos 76 anos. (p.~\pageref{ref100})

\textsc{garlic, delia:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistada
em Montgomery, Alabama, aos 100 anos. (p.~\pageref{ref101})

\textsc{garrett, leah:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Richmond County, Geórgia. (p.~\pageref{ref102})

\textsc{gause, louisa:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana foi entrevistada
em Brittons Neck, Carolina do Sul, aos 70-75 anos. (p.~\pageref{ref103} e \pageref{ref104})

\textsc{george, octavia:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistada
em Oklahoma City, Oklahoma, aos 85 anos. Octavia George nasceu em 1852. (p.~\pageref{ref105})

\textsc{gladdy, mary:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Columbus, Geórgia, aproximadamente aos 83 anos. Mary
Gladdy nasceu em 1853. (p.~\pageref{ref106})

\textsc{glasgow, emoline:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi
entrevistada em Newberry, Carolina do Sul, aos 78 anos. (p.~\pageref{ref107})

\textsc{green, alice:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Athens, Geórgia, aos 76 anos. (p.~\pageref{ref108}, \pageref{ref109} e \pageref{ref110})

\textsc{green, elijah:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado
em Charleston, Carolina do Sul, aos 94 anos. Elijah Green nasceu em 25
de dezembro de 1843. (p.~\pageref{ref111})

\textsc{green, isaac:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado na Geórgia, aos 81 anos. (p.~\pageref{ref112} e \pageref{ref113})

\textsc{gudger, sarah:} Viveu em situação de escravidão no estado do Kentucky, foi entrevistada
em Asheville, Carolina do Norte, supostamente aos 121 anos. Sarah Gudger
teria nascido em 15 de setembro de 1821. (p.~\pageref{ref114}, \pageref{ref115} e \pageref{ref116})

\textsc{guwn, betty:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistada em Muncie, Indiana, aos 105 anos. Betty Guwn nasceu em 25
de março de 1832. (p.~\pageref{ref117})

\textsc{hall, thomas:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistado em Raleigh, Carolina do Norte, aos 81 anos. (p.~\pageref{ref118})

\textsc{hamilton, susan:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada
em Charleston, Carolina do Sul, aproximadamente aos 104 anos. (p.~\pageref{ref119}, \pageref{ref120} e \pageref{ref121})

\textsc{harrell, molly:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia e do Texas, foi
entrevistada em Galveston, Texas, aproximadamente aos 79 anos. (p.~\pageref{ref122})

\textsc{hawkins, annie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Colbert, Oklahoma, aproximadamente aos 90 anos. (p.~\pageref{ref123})

\textsc{hawkins, tom:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado em
Athens, Geórgia, aos 75 anos. (p.~\pageref{ref124}, \pageref{ref125}, \pageref{ref126}, \pageref{ref127} e \pageref{ref128})

\textsc{hayes, james:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado em Fort Worth, Texas, aos 101 anos. James Hayes nasceu em
28 de dezembro de 1835. (p.~\pageref{ref129} e \pageref{ref130})

%\textsc{haywood, alonzo:} Foi entrevistado em Raleigh, Carolina do Norte, aos 67 anos.

\textsc{haywood, barbara:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada
em Raleigh, Carolina do Norte, aos 85 anos. (p.~\pageref{ref131}, \pageref{ref132} e \pageref{ref133})

\textsc{haywood, felix:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado
em San Antonio, Texas, aos 92 anos. (p.~\pageref{ref134})

\textsc{heard, emmaline:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistada em Atlanta, Geórgia, aproximadamente aos 77 anos. (p.~\pageref{ref135})

\textsc{henry, essex:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado em
Raleigh, Carolina do Norte, aos 83 anos. (p.~\pageref{ref136}, \pageref{ref137} e \pageref{ref138})

\textsc{henry, jefferson franklin:} Viveu em situação de escravidão no estado do Mississippi,
foi entrevistado em Athens, Geórgia, aos 78 anos. (p.~\pageref{ref139} e \pageref{ref140})

\textsc{henry, milly:} Viveu em situação de escravidão no estado do Mississippi, foi
entrevistada em Raleigh, Carolina do Norte, aos 82 anos. (p.~\pageref{ref141})

\textsc{henry, nettie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Missouri, foi entrevistada
em Meridian, Mississippi, aos 82 anos. (p.~\pageref{ref142})

\textsc{higgerson, joe:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistado em Sedalia, Missouri, aos 92 anos. Joe Higgerson nasceu em
1845. (p.~\pageref{ref143} e \pageref{ref144})

\textsc{hill, jerry:} Viveu em situação de escravidão no estado da Virgínia e da Carolina do
Norte, foi entrevistado em Spartanburg, Carolina do Sul, aos 85 anos.
Jerry Hill nasceu em 12 de janeiro de 1852. (p.~\pageref{ref145})

\textsc{hill, kitty:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada em
Raleigh, Carolina do Norte, aos 77 anos. Kitty Hill nasceu em abril de
1860. (p.~\pageref{ref146})

\textsc{holland, tom:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado em
Madisonville, Texas, aproximadamente aos 97 anos. (p.~\pageref{ref147} e \pageref{ref148})

\textsc{hudson, charlie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado
em Athens, Geórgia, aos 80 anos. Charlie Hudson nasceu em 27 de março de
1858. (p.~\pageref{ref149})

\textsc{huff, annie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistada em
Macon, Geórgia, aproximadamente aos 100 anos. (p.~\pageref{ref150})

\textsc{huff, bryant:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistado na Geórgia, aproximadamente aos 87 anos. (p.~\pageref{ref151} e \pageref{ref152})

\textsc{hughes, margaret:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistada em Columbia, Carolina do Sul, aos 82 anos. (p.~\pageref{ref153}, \pageref{ref154} e \pageref{ref155})

\textsc{hunter, elbert:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado
em Method, Carolina do Norte, aos 93 anos. Elbert Hunter nasceu em 1844. (p.~\pageref{ref156})

\textsc{hurley, emma:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistada em
Washington"-Wilkes, Geórgia, aproximadamente aos 85 anos. (p.~\pageref{ref157}, \pageref{ref158} e \pageref{ref159})

\textsc{jackson, martha:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada
em Livingston, Alabama, aos 87 anos. Martha Jackson nasceu em 1850. (p.~\pageref{ref160})

\textsc{jackson, martin:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado
em San Antonio, Texas, aos 90 anos. Martin Jackson nasceu em 1847. (p.~\pageref{ref161})

\textsc{jackson, richard:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado em Woodlawn, Texas, aos 78 anos. Richard Jackson nasceu em
1859. (p.~\pageref{ref162})

\textsc{johnson, lizzie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistada
em Indianapolis, Indiana. (p.~\pageref{ref163})

\textsc{johnson, randolph:} Viveu em situação de escravidão no estado do Tennessee, foi
entrevistado em Birmingham, Alabama, aos 84 anos. (p.~\pageref{ref164})

\textsc{jordan, josie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada em
Tulsa, Oklahoma, aos 75 anos. (p.~\pageref{ref165})

\textsc{king, silvia:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Marlin, Texas, aproximadamente aos 100 anos. (p.~\pageref{ref166} e \pageref{ref167})

\textsc{lance, gabe:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado em
Sandy Island, Carolina do Sul, aos 77 anos. (p.~\pageref{ref168})

\textsc{leonard, george:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistado
em Atlanta, Geórgia. (p.~\pageref{ref169})

\textsc{lewis, dellie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Flórida e da Geórgia, foi
entrevistada no Alabama. (p.~\pageref{ref170})

\textsc{lewis, george:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado na
Geórgia, aos 87 anos. George Lewis nasceu em 17 de dezembro de 1849. (p.~\pageref{ref171}, \pageref{ref172}, \pageref{ref173}, \pageref{ref174} e \pageref{ref175})

\textsc{lewis, henry:} Viveu em situação de escravidão no estado do Kentucky, foi entrevistado
em Beaumont, Jefferson County, Texas, supostamente aos 101 anos. Henry
Lewis teria nascido em dezembro de 1835. (p.~\pageref{ref176} e \pageref{ref177})

\textsc{lewis, thomas:} Viveu em situação de escravidão no estado da Virgínia e do Alabama, foi
entrevistado em Bloomington, Indiana, aos 80 anos. Thomas Lewis nasceu
em 1857. (p.~\pageref{ref178})

\textsc{maddox, anne:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistada em Opelika, Alabama, supostamente aos 113 anos. Anne Maddox
teria nascido em 1824. (p.~\pageref{ref179} e \pageref{ref180})

\textsc{manson, jacob:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistado em Raleigh, Carolina do Norte, aos 86 anos. (p.~\pageref{ref181})

\textsc{marion, andy:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado em
Winnsboro, Carolina do Sul, aos 92 anos. Andy Marion nasceu em 1844. (p.~\pageref{ref182})

\textsc{mason, carrie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Tennessee, foi entrevistada
em Milledgeville, Geórgia, aproximadamente aos 74 anos. Carrie Mason
nasceu em 1863. (p.~\pageref{ref183})

\textsc{matthews, ann:} Viveu em situação de escravidão no estado da Flórida, foi entrevistada
em Nashville, Tennessee. (p.~\pageref{ref184})

\textsc{mccray, amanda:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistada
em Madison, Flórida, aproximadamente aos 90 anos. (p.~\pageref{ref185})

\textsc{mccree, ed:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado em
Athens, Geórgia, aos 76 anos. (p.~\pageref{ref186} e \pageref{ref187})

\textsc{mcwhorter, william:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi
entrevistado em Athens, Geórgia, aos 78 anos. (p.~\pageref{ref188}, \pageref{ref189}, \pageref{ref190}, \pageref{ref191} e \pageref{ref192})

\textsc{milligan, jasper:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistado em Atlanta, Geórgia. (p.~\pageref{ref193})

\textsc{moore, fanny:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada em
Asheville, Carolina do Norte, aos 88 anos. Fanny Moore nasceu em 1º de
setembro de 1849. (p.~\pageref{ref194} e \pageref{ref195})

\textsc{moore, van:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama e do Texas, foi
entrevistado em Houston, Texas, aproximadamente aos 80 anos. Van Moore
nasceu em setembro de 1857. (p.~\pageref{ref196})

\textsc{moore, william:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistado
em Dallas, Texas, aos 82 anos. William Moore nasceu em 1855. (p.~\pageref{ref197}, \pageref{ref198} e \pageref{ref199})

\textsc{morgan, isaam:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado
em Mobile, Alabama, aos 84 anos. Isaam Morgan nasceu em 1853. (p.~\pageref{ref200} e \pageref{ref201})

\textsc{moss, andrew:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado em
Knoxville, Tennessee, aproximadamente aos 85 anos. Andrew Moss nasceu em
1852. (p.~\pageref{ref202})

\textsc{moss, claiborne:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado
em Little Rock, Arkansas, aos 81 anos. Claiborne Moss nasceu em 18 de
junho de 1857. (p.~\pageref{ref203})

\textsc{mullen, mack:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado em
Jacksonville, Flórida, aos 80 anos. Mack Mullen nasceu em 1857. (p.~\pageref{ref204})

\textsc{nealy, sally:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistada em
Pine Bluff, Arkansas, aos 91 anos. (p.~\pageref{ref205})

\textsc{owens, wade:} Foi entrevistado em Opelika, Alabama, aos 74 anos.
Rev. Wade Owens nasceu em 1863. (p.~\pageref{ref206} e \pageref{ref207})

\textsc{parkes, anna:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Athens, Geórgia, aos 86 anos. (p.~\pageref{ref208} e \pageref{ref209})

\textsc{perry, victoria:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada
em Spartanburg, Carolina do Sul, aos 80 anos. Victoria Perry nasceu em
1857. (p.~\pageref{ref210})

\textsc{petite, phyllis:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada
em Fort Gibson, Oklahoma, aos 83 anos. (p.~\pageref{ref211})

\textsc{powers, betty:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Fort Worth, Texas, aos 80 anos. (p.~\pageref{ref212})

\textsc{pratt, william:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado
em Newberry, Carolina do Sul, aos 77 anos. William Pratt nasceu em abril
de 1860. (p.~\pageref{ref213})

\textsc{price, annie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama e da Luisiana, foi
entrevistada na Geórgia, aos 82 anos. Annie Price nasceu em 12 de
outubro de 1855. (p.~\pageref{ref214})

\textsc{price, reverendo lafayette:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi
entrevistado em Beaumont, Jefferson County, Texas, aproximadamente aos
85 anos. Reverendo Lafayette Price nasceu em 1852. (p.~\pageref{ref215})

\textsc{proctor, jenny:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em San Angelo, Texas, aos 87 anos. Jenny Proctor nasceu em
1850. (p.~\pageref{ref216}, \pageref{ref217}, \pageref{ref218} e \pageref{ref219})

\textsc{quattlebaum, junius:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi
entrevistado em New Brookland, Carolina do Sul, aos 84 anos. (p.~\pageref{ref220})

\textsc{randolph, fanny:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana, foi entrevistada
em Jefferson, Geórgia, aproximadamente aos 100 anos. (p.~\pageref{ref221})

\textsc{reynolds, mary:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistada
em Dallas County Convalescent Home, Texas, aos 105 anos. (p.~\pageref{ref222} e \pageref{ref223})

\textsc{richards, shade:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado em Griffin, Geórgia, aos 91 anos. Shade Richards nasceu em
13 de janeiro de 1846. (p.~\pageref{ref224})

\textsc{richardson, carolina:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi
entrevistada em Selma, Carolina do Norte. (p.~\pageref{ref225})

\textsc{robinson, harriet:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi
entrevistada em Oklahoma City, Oklahoma, aos 95 anos. Harriet Robinson
nasceu em 1º de setembro de 1842. (p.~\pageref{ref226} e \pageref{ref227})

\textsc{rogers, ferebe:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada em
Milledgeville, Geórgia, aproximadamente aos 105 anos. (p.~\pageref{ref228})

\textsc{row, annie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Arkansas, foi entrevistada em
Fort Worth, Texas, aproximadamente aos 86 anos. (p.~\pageref{ref229}, \pageref{ref230} e \pageref{ref231})

\textsc{rowe, katie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada em
Tulsa, Oklahoma, aos 88 anos. (p.~\pageref{ref232} e \pageref{ref233})

\textsc{ruffin, martin:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistado em
Marshall, Texas, aos 83 anos. (p.~\pageref{ref234})

\textsc{selman, george:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistado
em Jacksonville, Texas, aos 85 anos. George Selman nasceu em 1852. (p.~\pageref{ref235})

\textsc{sewell, alice:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistada
em St. Louis, Missouri, aos 86 anos. Alice Sewell nasceu em 13 de
novembro de 1851. (p.~\pageref{ref236})

\textsc{sheets, will:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama e do Texas, foi
entrevistado em Athens, Geórgia, aos 76 anos. (p.~\pageref{ref237} e \pageref{ref238})

\textsc{simmons, george:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia e do Texas, foi
entrevistado em Beaumont, Jefferson County, Texas, aos 83 anos. George
Simmons nasceu em 1854. (p.~\pageref{ref239})

\textsc{simpson, ben:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistado em
Madisonville, Texas, aos 90 anos. (p.~\pageref{ref240})

\textsc{sims, virginia:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistada
em Helena, Arkansas, aos 76 anos. (p.~\pageref{ref241})

\textsc{smith, berry:} Viveu em situação de escravidão no estado do Missouri, foi entrevistado
em Forest, Mississippi, supostamente aos 116 anos. (p.~\pageref{ref242})

\textsc{smith, gus:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado em
Rolla, Missouri, aos 92 anos. Gus Smith nasceu em 4 de julho de 1845. (p.~\pageref{ref243})

\textsc{smith, jordon:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado
em Marshall, Texas, aos 86 anos. (p.~\pageref{ref244} e \pageref{ref245})

\textsc{smith, mary:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Sul, foi
entrevistada em Augusta, Geórgia, aproximadamente aos 79 anos. Mary
Smith nasceu em 1858. (p.~\pageref{ref246})

\textsc{smith, prince:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana, foi entrevistado
em Wadmalaw Island, Carolina do Sul, supostamente aos 100 anos. (p.~\pageref{ref247})

\textsc{smith, susan:} Viveu em situação de escravidão no estado da Virgínia, foi entrevistada
no Texas, aproximadamente aos 85 anos. (p.~\pageref{ref248})

\textsc{sparks, elisabeth:} Viveu em situação de escravidão no estado do Arkansas, foi
entrevistada em Matthews, Virgínia, aproximadamente aos 95 anos. (p.~\pageref{ref249}, \pageref{ref250}, \pageref{ref251} e \pageref{ref252})

\textsc{stewart, minnie johnson:} Foi entrevistada em Little Rock,
Arkansas, aproximadamente aos 50-60 anos. (p.~\pageref{ref253})

\textsc{stingfellow, yach:} Viveu em situação de escravidão no estado do Mississippi, do Alabama
e da Geórgia, foi entrevistado em Waco, Texas, aos 90 anos. Yach
Stingfellow nasceu em maio de 1847. (p.~\pageref{ref254} e \pageref{ref255})

\textsc{strickland, george:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi
entrevistado em Opelika, Alabama, aos 91 anos. (p.~\pageref{ref256} e \pageref{ref257})

\textsc{strong, bert:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado em
Long's Camp Road, Texas, aos 73 anos. Bert Strong nasceu em 1864. (p.~\pageref{ref258} e \pageref{ref259})

\textsc{styles, amanda:} Foi entrevistada em Atlanta, Geórgia,
aproximadamente aos 80 anos. (p.~\pageref{ref260})

\textsc{sutton, katie:} Foi entrevistada em Evansville, Indiana. (p.~\pageref{ref261})

\textsc{terrill, j. w.:} Viveu em situação de escravidão no estado do Arkansas, foi entrevistado
em Madisonville, Texas, aproximadamente aos 100 anos. (p.~\pageref{ref262})

\textsc{travis, hannah:} Viveu em situação de escravidão no estado do Mississippi, foi
entrevistada em Little Rock, Arkansas, aos 73 anos. Hannah Travis nasceu
em 10 de fevereiro de 1864. (p.~\pageref{ref263})

\textsc{trotter, mark c.:} Viveu em situação de escravidão no estado da Carolina do Norte, foi
entrevistado em Edmondson, Arkansas, aos 71 anos. (p.~\pageref{ref264})

\textsc{van hook, john:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado
em Athens, Geórgia, aos 76 anos. John Van Hook nasceu em 1862. (p.~\pageref{ref265})

\textsc{vinson, addie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada em
Athens, Geórgia, aos 86 anos. (p.~\pageref{ref266}, \pageref{ref267}, \pageref{ref268}, \pageref{ref269}, \pageref{ref270} e \pageref{ref271})

\textsc{walker, irella battle:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi
entrevistada em Austin, Texas, aos 86 anos. Irella Battle Walker nasceu
em 15 de agosto de 1851. (p.~\pageref{ref272})

\textsc{walton, john:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana e do Alabama, foi
entrevistado em Austin, Texas, aos 87 anos. John Walton nasceu em 15 de
agosto de 1849. (p.~\pageref{ref273} e \pageref{ref274})

\textsc{walton, sol:} Viveu em situação de escravidão no estado do Mississippi, foi entrevistado
em Marshall, Texas, aos 88 anos. Sol Walton nasceu em 1849. (p.~\pageref{ref275} e \pageref{ref276})

\textsc{wamble, rev.:} Viveu em situação de escravidão no estado do Arkansas, foi entrevistado
em Gary, Indiana, aproximadamente aos 78 anos. O Rev. Wamble nasceu em
1859. (p.~\pageref{ref277})

\textsc{washington, eliza:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana e do Texas,
foi entrevistada em Little Rock, Arkansas, aproximadamente aos 77 anos. (p.~\pageref{ref278})

\textsc{washington, ella:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada
em Galveston, Texas, aos 82 anos. (p.~\pageref{ref279})

\textsc{washington, sam jones:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi
entrevistado em Fort Worth, Texas, aos 88 anos. (p.~\pageref{ref280})

\textsc{wells, easter:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana foi entrevistada
em Colbert, Oklahoma, aos 83 anos. Easter Wells nasceu em 1854. (p.~\pageref{ref281})

\textsc{white, adeline:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia e do Texas, foi
entrevistada em Beaumont, Jefferson County, Texas, aos 90 anos. (p.~\pageref{ref282})

\textsc{white, john:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistado em
Sand Springs, Oklahoma, supostamente aos 121 anos. John White teria
nascido em 10 de abril de 1816. (p.~\pageref{ref283} e \pageref{ref284})

\textsc{white, mingo:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistado em
Burleson, Alabama, aproximadamente aos 87 anos. (p.~\pageref{ref285}, \pageref{ref286}, \pageref{ref287} e \pageref{ref288})

\textsc{williams, callie:} Viveu em situação de escravidão no estado do Texas, foi entrevistada
em Mobile, Alabama, aproximadamente aos 77 anos. (p.~\pageref{ref289} e \pageref{ref290})

\textsc{williams, john:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana, foi entrevistado
em Little Rock, Arkansas, aos 75 anos. John Williams nasceu em 1863. (p.~\pageref{ref291} e \pageref{ref292})

\textsc{williams, willie:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi
entrevistado em Fort Worth, Texas, aos 78 anos. (p.~\pageref{ref293} e \pageref{ref294})

\textsc{willingham, frances:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi
entrevistada em Athens, Geórgia, aos 78 anos. (p.~\pageref{ref295}, \pageref{ref296} e \pageref{ref297})

\textsc{willis, {[}tio{]}:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado na
Geórgia, aproximadamente aos 101 anos. (p.~\pageref{ref323})

\textsc{willis, adeline:} Viveu em situação de escravidão no estado do Arkansas, foi
entrevistada em Washington"-Wilkes, Geórgia, aproximadamente aos 100
anos. (p.~\pageref{ref298} e \pageref{ref299})

\textsc{wilson, sarah:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana e do Texas, foi
entrevistada em Fort Gibson, Oklahoma, aos 87 anos. Sarah Wilson nasceu
em 1850. (p.~\pageref{ref300})

\textsc{wilson, wash:} Viveu em situação de escravidão no estado da Luisiana, foi entrevistado em
Eddy, Texas, aos 94 anos. (p.~\pageref{ref301} e \pageref{ref302})

\textsc{winn, willis:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado em
Marshall, Texas, supostamente aos 116 anos. Willis Winn teria nascido em
10 de março de 1822. (p.~\pageref{ref303}, \pageref{ref304} e \pageref{ref305})

\textsc{womble, george:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama, foi entrevistado
na Geórgia, aproximadamente aos 93 anos. George Womble nasceu em 1843. (p.~\pageref{ref306}, \pageref{ref307}, \pageref{ref308}, \pageref{ref309}, \pageref{ref310}, \pageref{ref311} e \pageref{ref312})

\textsc{woods, ruben:} Viveu em situação de escravidão no estado do Arkansas, foi entrevistado
em El Paso, Texas, aos 84 anos. (p.~\pageref{ref313} e \pageref{ref314}) 

\textsc{word, sam:} Viveu em situação de escravidão no estado da Geórgia, foi entrevistado em
Pine Bluff, Arkansas, aos 79 anos. Sam Word nasceu em 14 de fevereiro de 1859. (p.~\pageref{ref315})

\textsc{wright, henry:} Viveu em situação de escravidão no estado do Alabama e do Mississippi,
foi entrevistado em Atlanta, Geórgia, aos 99 anos. (p.~\pageref{ref316}, \pageref{ref317}, \pageref{ref318}, \pageref{ref319}, \pageref{ref320} e \pageref{ref321})

\textsc{young, clara c.:} Foi entrevistada em Monroe County,
Mississippi, aproximadamente aos 95 anos. (p.~\pageref{ref322})
\end{Parskip}

\bigskip

\section{Índice de fotos}

%\begin{Parskip}
\begin{multicols}{2}[]
{\small{
\textsc{adams, will:} p.~\pageref{img14}

\textsc{brady, wes:} p.~\pageref{img15}

\textsc{brim, clara:} p.~\pageref{img4}

\textsc{brown, fred:} p.~\pageref{img12}

\textsc{butler, ellen:} p.~\pageref{img18}

\textsc{carter, cato:} p.~\pageref{img10}

\textsc{darling, katie:} p.~\pageref{img1}

\textsc{davis, campbell:} p.~\pageref{img6}

\textsc{edwards, anderson e} 

\textsc{minerva:} p.~\pageref{img16}

\textsc{ezell, lorenza:} p.~\pageref{img7}

\textsc{haywood, felix:} p.~\pageref{img21}

\textsc{jackson, martin:} p.~\pageref{img13}

\textsc{moore, van:} p.~\pageref{img22}

\textsc{moore, william:} p.~\pageref{img19}

\textsc{powers, betty:} p.~\pageref{img11}

\textsc{simmons, george:} p.~\pageref{img5}

\textsc{smith, jordon:} p.~\pageref{img2}

\textsc{walton, sol:} p.~\pageref{img3}

\textsc{washington, sam}

\textsc{jones:} p.~\pageref{img8}

\textsc{white, adeline:} p.~\pageref{img23}

\textsc{williams, willie:} p.~\pageref{img20}

\textsc{wilson, wash:} p.~\pageref{img17}

\textsc{winn, willis:} p.~\pageref{img9}
}}
\end{multicols}
%\end{Parskip}